\chapter*{Agradecimientos}

Haber terminado esta Tesis de Licenciatura no solamente significó la culminación de un arduo período de trabajo sino que también representa el ``cierre'' formal de una etapa. Esto me invita a la reflexión sobre los momentos transitados durante todos estos años. 

Este trabajo no hubiera podido realizarse sin el acompañamiento recibido de muchas personas en diferentes momentos, y quiero aprovechar esta oportunidad para agradecer a todas aquellas que mi memoria me ayuda a recordar.  

A mi familia: Mis padres, hermanos, tíos, primos y abuelos. Gracias por el apoyo y el amor recibido. Especialmente a mi abuela Nelly y a mi abuela Rechel, que ya no están. Fueron mis primeras profesoras y el amor infinito que me dieron es algo que me acompaña y me da fuerzas todos los días. Se que se alegrarían muchísimo por este logro. 

A mi primer grupo de amigos durante la cursada del CBC: A Lucas y a Diego. Recuerdo con mucha felicidad haberlos tenido como compañeros en ese primer paso. Si bien después nuestros caminos se separaron, fue muy importante ese primer año de temores y éxitos compartidos.

A mis amigos eternos del secundario: Javier y Nico. Horas y horas de batallas épicas, y de campeonatos mundiales. Juntarme con ustedes siempre es el escape perfecto a otros mundos. 

A mis compañeros Mezzeteros: Ari, Javi y Gabi. Fue muy divertido haber compartido tantas materias y trabajos prácticos, pero lo mejor fue nuestro primer trabajo. Cuando llegamos a la entrevista nos confundieron con una banda de rock, y lo que siguió después fue igual de bizarro. Seguimos riéndonos de ese momento en que soñamos con ser los nuevos rockstars de la tecnología.

A mis queridos Pepes: Guille, Fixman, Luigi, Diego y JP. Estoy muy feliz y orgulloso de haber aprendido con ustedes y sobre todo de ustedes. Cómo olvidar las incontables noches comiendo pizza en el bar de deportes. Se que tengo un hogar en cualquier lugar del mundo en donde se encuentren. Quiero recordar a Leopoldo también, por haberme dado un empujón de confianza en un par de momentos importantes. Gracias, Leo.

A mis amigos del trabajo: Maxi, Yani, Pedro y Nico. Son una gran razón de mis risas durante el día a día. 

A mi gran amigo y hermano del alma Dami: Por tantas caminatas random, por los viajes y por estar siempre.

También quiero agradecer a mis directores Pablo y Ariel por todas las juntadas, por las ideas y la buena onda. En especial a Ariel por haber sido el ideólogo oficial detrás de esta ``fuga'' universitaria y en especial a Pablo por sus Vauquitas. 
Por último pero no menos importante, a la educación pública y a sus docentes por haberme acogido en cada de mis etapas de aprendizaje, me siento privilegiado y en deuda por haberme enseñado no solamente conceptos técnicos, también me ayudó a tener una conciencia social y un pensamiento crítico que me va a acompañar toda la vida.














