\section{Estructura del proyecto}

A continuación detallamos los distintos módulos del proyecto para facilitar la replicación de los resultados obtenidos. Este se encuentra alojado en GitHub. 

El proyecto tiene la siguiente estructura:

\vspace{0.2cm}
\dirtree{%
.1 master-thesis.
.2 data.
.2 notebooks.
.2 results.
.3 varq.
.3 physico\_chemical.
.3 genomic.
.3 integral.
.3 varq\_integral.
.2 src.
.3 snvbox\_queries.
}
\vspace{0.2cm}

En \texttt{src} se encuentra el código necesario para obtener las variables de la tabla SNVbox y generar las variables a partir de la data externa (por ejemplo, Humsavar) que se encuentra en la carpeta \texttt{data}. Luego, para cada modelo existe una notebook para generar el dataset y otro para evaluar los algoritmos, que almacenan los resultados en \texttt{results}. 


\section{Diccionario de hiperparámetros usados}

Para los modelos usados, se usaron los siguientes diccionarios de parámetros:
\begin{itemize}
    \item Random Forest
        \begin{itemize}
            \item Profundidad del árbol: [3, 5, 7]
            \item Estimadores: [10, 50, 100]
            \item Cantidad de variables por árbol: [4, $\sqrt{n}$, $0.2*n$] con n la cantidad total de variables
        \end{itemize} 
    \item Regresión logística:
        \begin{itemize}
            \item Parámetro de regularización inverso (C): [.001, .01, .1, 1, 10, 100, 1000]
            \item Peso de las clases: [balanceado, igual a 1]
        \end{itemize}
    \item SVC:
        \begin{itemize}
            \item Parámetro de penalidad (C): [0.001, 0.10, 0.1, 10, 25, 50, 100, 1000]
            \item Gamma: [0.001, 0.10, 0.1, 10, 25, 50, 100, 1000]
        \end{itemize}
    \item XGBoost:
        \begin{itemize}
            \item Peso mínimo de las hojas: [1, 5, 10]
            \item Gamma: [0.5, 1, 1.5, 2, 5]
            \item Subsample: [0.6, 0.8, 1.0]
            \item colsample\_bytree: [0.6, 0.8, 1.0]
            \item Profundidad máxima: [3, 4, 5]
        \end{itemize}
\end{itemize}


\section{Lista de Variables de SNVBox}

\subsubsection{Variables sobre cambios en la sustitución del Aminoácido (Estructura Primaria)}
\begin{itemize}
    \item Score BLOSUM (AABLOSUM): Score de la matriz BLOSUM 62.
    \item Carga (AACharge): El cambio en la carga resultante de cambiar el aminoácido de referencia con la mutación.
    \item Volumen (AAVolume): El cambio en el residuo resultante del cambio de aminoácido (expresado en Angstroms cúbicos).
    \item Hidrofobia (AAHydrophobicity): El cambio en hidrofobicidad resultante de la mutación.
    \item Score Grantham (AAGrantham): La distancia Grantham de la referencia a la mutación.
    \item Polaridad (Polarity): Cambio de polaridad entre la referencia y la mutación.
    \item Score Ex (AAEx): Score de la matriz EX.
    \item Score PAM250 (AAPAM250): Score de la matriz PAM250.
    \item Score MJ (AAMJ): Score de la matriz Miyagawa-Jerningan.
    \item Score VB (AAVB): Score de la matriz VB (Venkatarajan \& Braun).
    \item Transición (Transition): Frecuencia de la transición entre dos aminoácidos vecinos basado en todas las proteínas de SwissProt/TrEMBL.
\end{itemize}

\subsubsection{Variables a nivel de Proteína (sin considerar sustitución)}

\begin{itemize}
    \item BINDING: Sitio de unión.
    \item ACTIVE\_SITE: Actividad enzimática. 
    \item SITE: Sitio ``interesante''.
    \item LIPID: Unión con un lípido.
    \item METAL: Unión con un metal.
    \item CARBOHYD: Unión con un carbohidrato.
    \item DNA\_BIND: Unión con ADN.
    \item NP\_BIND: Unión con un nucleótido fosfato.
    \item CA\_BIND: Unión con calcio.
    \item DISULFID: Sitio de unión con un disulfuro.
    \item SE\_CYS: Selenocisteína.
    \item MOD\_RES: Residuo modificado.
    \item PROPEP: Propéptido.
    \item SIGNAL: Sitio de señal de localización.
    \item TRANSMEM: Proteína transmembranal.
    \item COMPBIAS: Sesgo de composición.
    \item REP: Región de repetición.
    \item MOTIF: Sitio de un motif funcional conocido.
    \item ZN\_FING: Dedo de zinc.
    \item REGIONS: Región de interés en la secuencia proteica.
    \item PPI: Interacción proteína-proteína.
    \item RNABD: Unión RNA.
    \item TF: Factor de transcripción. 
    \item LOC: Sitio que determina correcta localización celular de una proteína. 
    \item MMBRBD: Sitio que se une a la membrana celular.
\end{itemize}

% \vspace{2mm}
% \todo{
% TODO:
% Diagrama de SNVBOX
% }
% \vspace{2mm}