\section{La Bioinformática y la Medicina Personalizada}

La biología, y en particular la genética, han tenido un lugar destacado en el siglo XX gracias a enormes avances como ser el descubrimiento de la estructura molecular del ADN, con el aporte de Franklin, Crick y Watson. A partir de esos hitos científicos, se sucedieron grandes esfuerzos a nivel internacional, como el Proyecto Genoma Humano o ENCODE, que tienen como objetivo general el mapeo entre código genético humano \textbf{[CITAR]} y sus elementos funcionales \textbf{[CITAR]}. Estos trabajos, sumados a los recientes avances en las tecnologías de secuenciación masiva, han generado un creciente volumen de datos genómicos de acceso público que necesitan ser procesados para obtener información. Esto dio a su vez lugar a una rápida expansión de la bioinformática aplicada al área de la genómica. La bioinformática puede ser definida como la aplicación de la informática para el entendimiento y el uso efectivo de los datos biológicos. Estas tareas incluyen:

\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.2em}
    \item Inferir la forma de una proteína y su función a partir de una secuencia de aminoácidos,
    \item Encontrar todos los genes y proteínas de un genoma dado,
    \item Determinar sitios en la estructura de la proteína donde moléculas de una droga determinada pueda adherirse,
    \item Comparar secuencias de material genético y encontrar similitudes funcionales entre distintas especies.
\end{itemize}

\todo{TO DO}
\todo{
\begin{enumerate}
    \item Agregar más ítems que expliquen que hace la bioinformática
    \item  Incluir figura que describa el crecimiento exponencial de datos genómicos
    \item Escribir sobre la Medicina Personalizada
\end{enumerate}
}

\section{Conceptos Biológicos}

Para poder avanzar en el desarrollo de este trabajo, es importante entender el proceso por el cual la información genética se utiliza para definir las características del ser humano. 


\subsection{Proteínas}

Las proteínas son parte fundamental de todo organismo vivo. Son biomoléculas formadas por cadenas de aminoácidos, y de acuerdo a su composición y forma, cumplen diferentes funciones vitales.


\section{El Dogma Central de la Biología Molecular}

Este material genético está conformado por bloques esenciales llamados \textbf{nucleótidos}, monómeros conformados por un azúcar, un grupo fosfato y una base nitrogenada, que puede ser Adenina (A), Timina (T), Guanina (G) o Citosina (C). Estos monómeros conforman una cadena lineal (polímero) de doble hélice que enfrenta .



\cite{Alberts2014}. Esta secuencia es comparable a la tira de unos y ceros que conforman un archivo de datos. 

De acuerdo al dogma central de la biología, esquema descubierto por Watson y Crick que permite explicar de forma simplificada el proceso de la creación de proteínas, el ADN se transcribe en el ARN , o ácido Ribonucleico que intercambia la Timina por el Uracilo (U), y luego finalmente se traduce en la proteína.

El genoma humano está compuesto por entre 20.000 y 25.000 genes \textbf{[CITAR]}. Cada uno de estos genes se encuentran en alguno de los 23 pares de cromosomas (moléculas de ADN) que componen el código genético de un individuo. 

En el caso del ARN la Citosina es reemplazada por el Uracilo (U).

Las partes de un gen se dividen en dos: los exones, que son la parte codificante de los genes, y los intrones, que se eliminan en el procesamiento del ARN. 
A su vez, los exones están conformado por codones, conjuntos de tres bases que configuran un único aminoácido. 


\subsection{El Genoma Humano}

El gen se define como una parte del material genético que codifica una proteína. 


\subsection{Polimorfismos de un Sólo Nucleótido (SNPs)}

Durante el proceso de replicación o división de las células, pueden surgir distintos cambios, denominados mutaciones. Estas mutaciones son de vital importancia en el proceso de selección natural, pero también pueden ser la causas de distintas enfermedades. Existen diferentes tipos de mutaciones en el ADN, una de ellas siendo las SNPs, que consisten en el reemplazo de un nucleótido por otro.


\section{Aprendizaje Automático}

El aprendizaje automático es un método computacional que consiste en aprender a partir de los datos. Este aprendizaje puede ser supervisado, en donde se utilizan ejemplos previos que están "rotulados", no supervisado, donde el objetivo es encontrar distintos grupos de ejemplos dentro de los datos. En esta tesis trabajaremos con algoritmos supervisados. A partir de ellos podemos realizar tareas diversas, que podemos agrupar en dos grandes grupos: la clasificación de nuevos datos, y la regresión, en donde el objetivo es la predicción de una variable continua. 

\subsection{Aprendizaje Supervisado}

% \subsection{Regresión Logística}
% \subsection{Random Forest}

\section{Bases de Datos Genéticas}

\section{Trabajo previo}

\section{Objetivo de este trabajo}

La predicción de enfermedades causadas por los polimorfismos de un solo nucleótido (SNPs, por sus siglas en inglés) tuvo un desarrollo constante y acelerado en los últimos años en parte gracias a nuevas técnicas de secuenciación del genoma, que permite el análisis del material genético de pacientes con mayor facilidad. Nuestro objetivo es generar un método de predicción propio a través del análisis de distintas herramientas ya existentes, reutilizando sus features más importantes, como así también agregando nuevos y explorando distintos métodos de Machine Learning que superen las métricas alcanzadas por los trabajos previos en el área.


